\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
\paragraph{}Sistem dapat diartikan sekumpulan subsistem, komponen, ataupun elemen yang saling bekerjasama dengan tujuan yang sama untuk menghasilkan output yang sudah ditentukan sebelumnya. Sehingga artinya analisis dan perancangan sistem adalah menguraikan suatu sistem yang sudah berjalan saat ini untuk mengidentifikasi masalah – masalah yang terjadi sehingga dapat dirancang sebuah sistem yang dapat menangani masalah tersebut.\cite{mulyani2017metode}

\subsection{Analisis Proses Yang Sedang Berjalan}
\paragraph{}Pada tahap ini dilakukan analisis sesuai dengan data yang sudah didapatkan oleh peneliti melalui tahap wawancara sehingga dapat digambarkan sistem yang sedang berjalan saat ini kedalam sebuah flowmap.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Berjalan}
    \caption{\textit{Flowmap sistem yang sedang berjalan}}
    \label{Flowmap}
\end{figure}

\subsection{Analisis Sistem yang akan dibangun}
\paragraph{}Pada bagian ini peneliti akan merancang sebuah prosedur baru yang melibatkan aplikasi yang akan dirancang untuk menangani masalah yang terjadi saat ini yang dituangkan pada flowmap.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/DiBangun.jpg}
    \caption{\textit{Flowmap sistem yang akan dibangun}}
    \label{Flowmap}
\end{figure}

\section{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
\paragraph{}Analisis kebutuhan Aplikasi adalah suatu kebutuhan yang berhubungan dengan kebutuhan system yang akan dibuat. Yaitu penguraian mengenai fungsi-fungsi yang mendukung jalannya sebuah system,adapun Kebutuhan Aplikasi yang akan dirancang yakni pengolahan data terdiri dari 5 (lima) proses yaitu sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Halaman Login
    \item Halaman About
    \item Halaman Data
    \item Halaman Hasil
    \item Halaman Hasil Diagram 
\end{enumerate}
\paragraph{}Setiap proses memiliki representasi masing-masing pada sebuah table atau data yang ada pada database yang telah dirancang sebelumnya. Dan setiap proses berhubungan langsung  dengan entitas.

\section{Analisis Kebutuhan Perangkat Lunak & Perangkat Keras}
\paragraph{}Analisis kebutuhan Perangkat Lunak & Perangkat Keras dilakukan untuk mengetahui spesifikasi kebutuhan untuk system spesifikasi kebutuhan melibatkan analisis perangkat keras analisis perangkat lunak, analisis pengguna/user. Adapun kebutuhan Perangkat Lunak & Perangkat Keras yang akan dibuat adalah sebagai berikut :
\subsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kebutuhan Perangkat Keras}
\label{tab:my-table}
\resizebox{0.6\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
NO & NAMA PERANGKAT & SPESIFIKASI \\ \hline
1  & HARDDISK DRIVE & 500 GB      \\ \hline
2  & MEMORY         & 2 GB        \\ \hline
3  & PROCESSOR      & INTEL/AMD   \\ \hline
4  & VGA            & INTEL HD    \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kebutuhan Perangkat Lunak}
\label{tab:my-table}
\resizebox{0.8\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
NO & TOOLS/SOFTWARE                                                                      & FUNGSI             \\ \hline
1  & LINUX UBUNTU MATE 16.8                                                              & SISTEM INFORMASI   \\ \hline
2  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}LAMPP, FRAMEWORK CODEIGNITER\\ ,DIA, PLUMA.\end{tabular} & DEVELOPMENT TOOLS  \\ \hline
3  & PHP 5.3, HTML.                                                                      & BAHASA PEMROGRAMAN \\ \hline
4  & MOZILA FIREFOX                                                                      & BROWSER            \\ \hline
5  & MYSQL                                                                               & DBMS               \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\section{Perancangan UML}
\paragraph{}Perancangan adalah tahapan perancangan \textit{(design)} memiliki tujuan mendesai sistem baru yang dapat menyelesaikan masalah-masalah yang dihadapi suatu organisasi yang deperoleh dari pemilihan alternatif sistem yang terbaik.
\subsection{UseCase Diagram}
\paragraph{}Dibawah ini merupakan usecase penjelasan interaksi dari \textit{user} :
Definisi Aktor \textit{User} disini adalah karyawan yang memiliki masalah terhadap komputer nya . Definisi \textit{Usecase} :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/UseCaseDiagram}
    \caption{\textit{Usecase Diagram}}
    \label{Usecase}
\end{figure}
Definisi \textit{Usecase} tersebut ialah :
\begin{raggedright}
Login 	            : Login Admin

Kelola Data 		: Kelola Data Kerusakan Hardware Komputer

Kelola Master	    : Kelola Keseluruhan Data dan Hasil 

\end{raggedright}
\paragraph{}Definisi \textit{user} disini adalah karyawan yang memiliki masalah terhadap komputer nya  .
Adapun Skenario \textit{Usecase-usecase} tersebut ialah : 
    \begin{enumerate}
        \item Skenario UseCase Login 
        Tujuan : Login Kedalam aplikasi
        Aksi Aktor \textit{(User)} pertama kali adalah : 
            \begin{enumerate}
                \item Admin Melakukan Login 
                \item Sistem Menampilkan Halaman Utama
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    
 \begin{enumerate}
        \item Skenario Use Case Kelola Data 
        Tujuan : Mengelola Data 
        Aksi Aktor \textit{(User)} setelahnya adalah : 
            \begin{enumerate}
                \item Admin Mengupload Data 
                \item Data Yang di upload Di tampilkan
                \item Data Siap untuk di cluster
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}    

 \begin{enumerate}
        \item Skenario Use Case Kelola Master  
        Tujuan : Mengelola dan Mengetahui Hasil 
        Aksi Aktor \textit{(User)} setelahnya adalah : 
            \begin{enumerate}
                \item Admin Mengelola Data 
                \item Sistem Menampilkan Hasil Data yang sudah di cluster
                \item Sistem Menampilkan Hasil Data Diagram yang sudah di cluster 
                \item Selesai dan kembali ke halaman utama
            \end{enumerate}
    \end{enumerate} 

\subsection{Class Diagram}
\paragraph{}Berikut ini merupakan \textit{Class Diagram} yang menjelaskan proses class apa saja yang terdapat dalam sistem yang telah di buat :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/ClassDiagram}
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{ClassDiagram}
\end{figure}

\subsection{Interaction Diagram}
\paragraph{}\textit{Interaction Diagram} digunakan ketika kita ingin melihat kelakuan dari beberapa object dalam use case tunggal. Diagram ini baik saat menunjukkan kolaborasi diantara object-object, namun kurang baik dalam mendefinisikan behavior. Ada dua macam \textit{Interaction Diagram} yaitu : \textit{Sequence Diagram & Collaboration Diagram}.

\subsection{Sequence Diagram}
\paragraph{}\textit{Sequence Diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar obyek dan mengindikasikan komunikasi diantara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.

\subsubsection{Sequence Login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/SequenceLogin}
    \caption{\textit{Sequence Login}}
    \label{SequenceDiagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Login
    \item Masuk Kehalaman Utama
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Upload Data}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/SequenceUploadData}
    \caption{\textit{Sequence Upload Data}}
    \label{SequenceDiagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Membuka Halaman Data
    \item Admin Melakukan Upload Data
    \item Sistem Menyimpan Data
    \item Sistem Menampilkan Data Yang sudah di upload tadi.
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{Sequence Hasil Cluster Data}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/SequenceHasilClust}
    \caption{\textit{Sequence Hasil}}
    \label{SequenceDiagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Masuk Halaman Hasil
    \item Admin Mendapatkan dan Melihat Hasil Cluster
\end{enumerate}
\vspace{8cm}

\subsubsection{Sequence Hasil Cluster Data Diagram}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/HC.JPG}
    \caption{\textit{Sequence Hasil Diagram}}
    \label{SequenceDiagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Masuk Halaman Hasil Diagram
    \item Admin Mendapatkan dan Melihat Hasil Cluster Diagram
\end{enumerate}

\subsection{Collaboration Diagram}
\paragraph{}\textit{Collaboration diagram} yaitu diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram \textit{sequence} menjadi sebuah \textit{collaboration diagram}. Dalam diagram tersebut terdapat method yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya. Di diagram kolaborasi ini, objek harus melakukan sinkronisasi pesan dengan serangkaian pesan-pesan lainnya.
\vspace{8cm}

\subsubsection{Collaboration Login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/CBLogin}
    \caption{\textit{Collaboration Login}}
    \label{Collaboration Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Login
    \item Masuk Kehalaman Utama
\end{enumerate}

\subsubsection{Collaboration Upload Data}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/CBData}
    \caption{\textit{Collaboration Upload Data}}
    \label{Collaboration Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Membuka Halaman Data
    \item Admin Melakukan Upload Data
    \item Sistem Menyimpan Data
    \item Sistem Menampilkan Data Yang sudah di upload tadi.
\end{enumerate}


\subsubsection{Collaboration Hasil}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/CBHasil}
    \caption{\textit{Collaboration Hasil}}
    \label{Collaboration Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Masuk Halaman Hasil
    \item Admin Mendapatkan dan Melihat Hasil Cluster
\end{enumerate}

\subsubsection{Collaboration Hasil Diagram}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/CBDiagram}
    \caption{\textit{Collaboration Hasil Diagram}}
    \label{Collaboration Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Masuk Halaman Hasil Diagram
    \item Admin Mendapatkan dan Melihat Hasil Cluster Diagram
\end{enumerate}

\subsection{Activity Diagram}
\paragraph{}\textit{Activity diagram} merupakan diagram yang menggambarkan berbagai alir aktivitas dalam sistem yang sedang dirancang, bagaimana masing-masing alir berawal, decision yang mungkin terjadi, dan bagaimana mereka berakhir.

\subsubsection{Activity Login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/ADLogin}
    \caption{\textit{Activity Login}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Login
    \item Masuk Kehalaman Utama
\end{enumerate}

\subsubsection{Activity Upload Data}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/ADData}
    \caption{\textit{Activity Upload Data}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Membuka Halaman Data
    \item Admin Melakukan Upload Data
    \item Sistem Menyimpan Data
    \item Sistem Menampilkan Data Yang sudah di upload tadi.
\end{enumerate}

\subsubsection{Activity Hasil}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/ADHasil}
    \caption{\textit{Activity Hasil}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Masuk Halaman Hasil
    \item Admin Mendapatkan dan Melihat Hasil Cluster
\end{enumerate}

\subsubsection{Activity Hasil Diagram}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/ADDiagram}
    \caption{\textit{Activity Hasil}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Admin Masuk Halaman Hasil Diagram
    \item Admin Mendapatkan dan Melihat Hasil Cluster Diagram
\end{enumerate}

\subsection{Perancangan Database}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/db}
    \caption{\textit{Perancangan Database}}
    \label{Database}
\end{figure}

\subsection{Implementasi Perancangan Antarmuka}
\subsubsection{Antarmuka Halaman Login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/MCKLogin}
    \caption{\textit{Halaman Login}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Di Halaman ini admin melakukan login sistem untuk masuk ke halaman utama. 

\subsubsection{Antarmuka Halaman Utama}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/MCKDashboard}
    \caption{\textit{Halaman Utama}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Setelah Admin Melakukan login dia akan masuk halaman utama yang dimana halaman ini berisi \textit{Dashboard} dari sistem yang sudah di buat .

\subsubsection{Antarmuka Halaman About Data Mining}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/MCKDatmin}
    \caption{\textit{Halaman Data Mining}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman berikutnya yaitu halaman yang berisi tentang penjelasan \textit{Data Mining}.

\subsubsection{Antarmuka Halaman Hasil}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/MCKHasil}
    \caption{\textit{Halaman Hasil}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman ini adalah halaman yang berisi tentang hasil data yang sudah di \textit{Clustering}.

\subsubsection{Antarmuka Halaman Hasil Diagram}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/MCKDiagram}
    \caption{\textit{Halaman Hasil}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman ini berisi tentang struktur diagram data yang sudah di \textit{Cluster}.

\subsubsection{Antarmuka Halaman Data}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/MCKData}
    \caption{\textit{Halaman Data}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman ini berisi Data Objek yang dimana data objek ini berisi data-data hasil kuisoner dan di upload ke sistem , ada juga Data \textit{Cluster} yang dimana isi nya adalah \textit{Centroid} awal yang di mana \textit{centroid }awal ini di tentukan oleh \textit{WEKA Tools}.

\subsubsection{Implementasi Halaman Login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Login}
    \caption{\textit{Halaman Login}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Di Halaman ini admin melakukan login sistem untuk masuk ke halaman utama. 

\subsubsection{Implementasi Halaman Utama}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Dashboard}
    \caption{\textit{Halaman Utama}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Setelah Admin Melakukan login dia akan masuk halaman utama yang dimana halaman ini berisi \textit{Dashboard} dari sistem yang sudah di buat 

\subsubsection{Implementasi Halaman About}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/About}
    \caption{\textit{Halaman About}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman berikutnya yaitu halaman yang berisi tentang penjelasan \textit{Data Mining}.

\subsubsection{Implementasi Halaman Data}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Hasil}
    \caption{\textit{Halaman Utama}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman ini berisi Data Objek yang dimana data objek ini berisi data-data hasil kuisoner dan di upload ke sistem , ada juga Data \textit{Cluster} yang dimana isi nya adalah \textit{Centroid} awal yang di mana \textit{centroid }awal ini di tentukan oleh \textit{WEKA Tools}.

\subsubsection{Implementasi Halaman Hasil}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Hasildiagram}
    \caption{\textit{Halaman Login}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman ini adalah halaman yang berisi tentang hasil data yang sudah di \textit{Clustering}.

\subsubsection{Implementasi Halaman Hasil Diagram}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Diagram}
    \caption{\textit{Halaman Utama}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}
\par Keterangan : Halaman ini berisi tentang struktur diagram data yang sudah di \textit{Cluster}.
\vspace{8cm}
\subsection{Implementasi Metode K Means}
\subsubsection{Pengumpulan Data}
\par Di pengumpulan data ini di lakukan pencarian data berdasarkan kuisoner , dalam penilaian tersebut di lakukan oleh pegawai yang memiliki masalah terhadap kerusakan \textit{Hardware Computer}.
Untuk Keterangan Dari nilai kuisoner tersebut adalah : 
\par RR = Rusak Ringan
\par RS = Rusak Sedang
\par RB = Rusak Berat
\par SR = Sangat Rusak

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Data Divisi Sisfo}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
NO & NAMA                & HDD & VGA & CD ROOM & RAM & MOTHERBOARD & PSU \\ \hline
1  & Kauzar Ramadhan     & RR  & RR  & RS      & RB  & RB          & SR  \\ \hline
2  & Muhammad Riyadh     & RS  & RS  & SR      & RB  & SR          & RR  \\ \hline
3  & Radja               & RB  & RB  & RS      & RR  & RR          & RR  \\ \hline
4  & Tri Junia           & RR  & RB  & RB      & RB  & RS          & RB  \\ \hline
5  & Dharma Pertiwi      & RR  & RB  & RS      & SR  & RR          & RB  \\ \hline
6  & Julian Agustius     & RS  & RR  & RR      & RS  & RB          & RB  \\ \hline
7  & Syaifullah al-faruq & RR  & RR  & RB      & RS  & SR          & SR  \\ \hline
8  & Deriando            & RR  & RR  & RS      & RR  & RR          & RR  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
\par Keterangan Tabel V.3 : Tabel ini berisi data kuisoner yang telah di dapat pada saat pengumpulan data di lakukan , yang dimana berisi Nama Pegawai di Divisi Sistem Informasi dan Penilaian Berdasarkan apa yang terjadi di lapangan .
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Data Divisi Humas}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
NO & NAMA        & HDD & VGA & CD ROOM & RAM & MOTHERSOARD & PSU \\ \hline
1  & Selo Marico & RB  & RR  & RR      & RR  & RB          & RR  \\ \hline
2  & Eka Saputra & RB  & RB  & RR      & RR  & RR          & RS  \\ \hline
3  & Mahyuddin   & RR  & RR  & RS      & RB  & RS          & RR  \\ \hline
4  & Ayu Ningsih & RB  & RB  & RS      & RR  & RS          & RB  \\ \hline
5  & Nugraha     & RR  & RS  & RB      & RS  & RS          & RR  \\ \hline
6  & Muhammad    & RR  & RR  & RB      & RB  & RS          & RB  \\ \hline
7  & FAHMI       & RR  & RR  & RR      & RB  & RR          & RR  \\ \hline
8  & EMHA        & RR  & RB  & RS      & RB  & RR          & RS  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
\par Keterangan Tabel V.4 : Tabel ini berisi data kuisoner yang telah di dapat pada saat pengumpulan data di lakukan , yang dimana berisi Nama Pegawai di Divisi Humas dan Penilaian Berdasarkan apa yang terjadi di lapangan .

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Data Divisi LRS}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
NO & NAMA          & HDD & VGA & CD ROOM & RAM & MOTHERSOARD & PSU \\ \hline
1  & AGUNG A       & RS  & RS  & RR      & RB  & RR          & SR  \\ \hline
2  & ANNE          & RB  & RS  & RR      & RB  & RS          & RS  \\ \hline
3  & VERNANDA      & RB  & SR  & RS      & RR  & RB          & RS  \\ \hline
4  & BAGASKARA AJI & RS  & RS  & RS      & RB  & RR          & SR  \\ \hline
5  & ARI C         & SR  & RS  & SR      & RR  & RB          & RR  \\ \hline
6  & CAROKO        & SR  & RR  & RB      & RS  & RS          & RS  \\ \hline
7  & KHRISNA       & RR  & SR  & RB      & RB  & RS          & RR  \\ \hline
8  & ANDIKA BAGAS  & RR  & RR  & RS      & RB  & RS          & RB  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
\par Keterangan Tabel V.5 : Tabel ini berisi data kuisoner yang telah di dapat pada saat pengumpulan data di lakukan , yang dimana berisi Nama Pegawai di Divisi LRS dan Penilaian Berdasarkan apa yang terjadi di lapangan .

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Data Divisi Akuntan}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
NO & NAMA          & HDD & VGA & CD ROOM & RAM & MOTHERSOARD & PSU \\ \hline
1  & AGUNG A       & RS  & RS  & RR      & RB  & RR          & SR  \\ \hline
2  & ANNE          & RB  & RS  & RR      & RB  & RS          & RS  \\ \hline
3  & VERNANDA      & RB  & SR  & RS      & RR  & RB          & RS  \\ \hline
4  & BAGASKARA AJI & RS  & RS  & RS      & RB  & RR          & SR  \\ \hline
5  & ARI C         & SR  & RS  & SR      & RR  & RB          & RR  \\ \hline
6  & CAROKO        & SR  & RR  & RB      & RS  & RS          & RS  \\ \hline
7  & KHRISNA       & RR  & SR  & RB      & RB  & RS          & RR  \\ \hline
8  & ANDIKA BAGAS  & RR  & RR  & RS      & RB  & RS          & RB  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
\par Keterangan Tabel V.6 : Tabel ini berisi data kuisoner yang telah di dapat pada saat pengumpulan data di lakukan , yang dimana berisi Nama Pegawai di Divisi Akuntan dan Penilaian Berdasarkan apa yang terjadi di lapangan .
\vspace{5cm}
\subsubsection{Preprocessing Data}

\par Setelah data kuisoner di dapatkan semua setelah itu data awal kuisoner itu di ubah ke \textit{Pre-Processing Data} yang dimana data awal itu di beri penilaian yang dimana penilaian itu di ambil dari bobot nilai , setelah di beri bobot nilai akan tampil seperti bisa dilihat di Tabel V.7 :
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Semua Data Per Divisi Yang Sudah di ubah ke bobot nilai}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
NO & DIVISI           & NAMA                & HDD & VGA & CD ROOM & RAM & MOTHERBOARD & PSU \\ \hline
1  & Sistem Informasi & Kauzar Ramadhan     & 25  & 25  & 50      & 75  & 75          & 100 \\ \hline
2  &                  & Radja               & 75  & 75  & 50      & 25  & 25          & 25  \\ \hline
3  &                  & Tri Junia           & 25  & 75  & 75      & 75  & 50          & 75  \\ \hline
4  &                  & Dharma Pertiwi      & 25  & 75  & 50      & 100 & 25          & 75  \\ \hline
5  &                  & Julian Agustius     & 50  & 25  & 25      & 50  & 75          & 75  \\ \hline
6  &                  & Syaifullah al-faruq & 25  & 25  & 75      & 50  & 100         & 100 \\ \hline
7  &                  & Deriando            & 25  & 25  & 50      & 25  & 25          & 25  \\ \hline
8  & Humas            & Selo Marico         & 75  & 25  & 25      & 25  & 75          & 25  \\ \hline
9  &                  & Eka Saputra         & 75  & 75  & 25      & 25  & 25          & 50  \\ \hline
10 &                  & Mahyuddin           & 25  & 25  & 50      & 75  & 50          & 25  \\ \hline
11 &                  & Ayu Ningsih         & 75  & 75  & 50      & 25  & 50          & 75  \\ \hline
12 &                  & Nugraha             & 25  & 50  & 75      & 50  & 50          & 25  \\ \hline
13 &                  & Muhammad            & 25  & 25  & 75      & 75  & 50          & 75  \\ \hline
14 &                  & FAHMI               & 25  & 25  & 25      & 75  & 25          & 25  \\ \hline
15 &                  & EMHA                & 25  & 75  & 50      & 75  & 25          & 50  \\ \hline
16 & LRS              & AGUNG A             & 50  & 50  & 25      & 75  & 25          & 100 \\ \hline
17 &                  & ANNE                & 75  & 50  & 25      & 75  & 50          & 50  \\ \hline
18 &                  & VERNANDA            & 75  & 100 & 50      & 25  & 75          & 50  \\ \hline
19 &                  & BAGASKARA AJI       & 50  & 50  & 50      & 75  & 25          & 100 \\ \hline
20 &                  & ARI C               & 100 & 50  & 100     & 25  & 75          & 25  \\ \hline
21 &                  & CAROKO              & 100 & 25  & 75      & 50  & 50          & 50  \\ \hline
22 &                  & KHRISNA             & 25  & 100 & 75      & 75  & 50          & 25  \\ \hline
23 &                  & ANDIKA BAGAS        & 25  & 25  & 50      & 75  & 50          & 75  \\ \hline
24 & Akuntan          & CECIL PERDANA       & 25  & 50  & 25      & 50  & 100         & 100 \\ \hline
25 &                  & STEVE L             & 75  & 50  & 25      & 100 & 50          & 75  \\ \hline
26 &                  & WILLIAM SENO        & 50  & 75  & 25      & 25  & 75          & 50  \\ \hline
27 &                  & YOHANES B           & 25  & 25  & 50      & 75  & 50          & 75  \\ \hline
28 &                  & HAZEL G             & 25  & 25  & 50      & 75  & 50          & 100 \\ \hline
29 &                  & SETYAWATI           & 25  & 100 & 50      & 50  & 75          & 25  \\ \hline
30 &                  & SETIA ADJI          & 25  & 25  & 50      & 50  & 75          & 25  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Centroid Awal}
Setelah dilakukan nya \textit{Pre-Processing Data} lalu tentukan \textit{centroid} awal nya yaitu di penelitian ini penulis melakukan pencarian \textit{centroid} awal nya dengan \textit{Tools Weka} , Pencarian Centroid Awal dilakukan dengan \textit{tools WEKA}, dan mendapatkan \textit{centroid} awal seperti bisa di lihat di Tabel V.8 : 
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Centroid Awal}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & HDD & VGA & CD-ROM & RAM & MOTHERBOARD & PSU \\ \hline
C1 & 25  & 75  & 50     & 100 & 25          & 75  \\ \hline
C2 & 75  & 25  & 25     & 25  & 75          & 25  \\ \hline
C3 & 25  & 25  & 50     & 75  & 50          & 25  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Centroid Akhir}
Setelah mendapatkan Centroid Awal yang di dapat di Tabel V.6 maka lakukan pencarian centroid selanjut nya dengan Melakukan iterasi pada data \textit{Pre-Processing} tersebut, setelah dilakukan 6x iterasi di dapatkan nya centroid akhir seperti tabel V.9 dibawah :
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Centroid Akhir}
\label{tab:my-table}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & HDD           & VGA           & CD-ROM        & RAM           & MOTHERBOARD   & PSU           \\ \hline
C1 & 38,4615384615 & 40,3846153846 & 48,0769230769 & 75            & 51,9230769231 & 86,5384615385 \\ \hline
C2 & 78,125        & 62,5          & 50            & 28,125        & 56,25         & 43,75         \\ \hline
C3 & 25            & 52,7777777778 & 50            & 58,3333333333 & 50            & 27,7777777778 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsubsection{Hasil Akhir Perhitungan K-Means Clustering}
\par Setelah dilakukan pencarian centroid awal dan melakukan 6x iterasi sesuai dengan \textit{Tools WEKA} yang di gunakan untuk mengetahui hasil akhir nya,maka akan mendapatkan hasil akhir yang dimana C1 Mendapatkan 13 Attribut , C2 Mendapatkan 8 Attribut dan C3 Mendapatkan 9 Attribut dan itu sesuai dengan apa yang di beritahu oleh \textit{Tools WEKA} dan sesuai dengan yang ada di lapangan. Bisa dilihat pada tabel V.10
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Hasil Akhir}
\label{tab:my-table}
\resizebox{1.1\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{Divisi}  & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Nama Pegawai}} & \multirow{2}{*}{HDD} & \multirow{2}{*}{VGA} & \multirow{2}{*}{CD ROOM} & \multirow{2}{*}{RAM} & \multirow{2}{*}{MOTHERBOARD} & \multirow{2}{*}{PSU} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{DC1}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{DC2}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{DC3}} & \multirow{2}{*}{C1} & \multirow{2}{*}{C2} & \multirow{2}{*}{C3} & \multirow{2}{*}{} \\
                         & \multicolumn{1}{c|}{}                              &                      &                      &                          &                      &                              &                      & \multicolumn{1}{c|}{}                     & \multicolumn{1}{c|}{}                     & \multicolumn{1}{c|}{}                     &                     &                     &                     &                   \\ \hline
\multirow{7}{*}{Sisfo}   & Kauzar Ramadhan                                    & 25                   & 25                   & 50                       & 75                   & 75                           & 100                  & 33,695029746                              & 99,7066008346                             & 83,0086266527                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & Radja                                              & 75                   & 75                   & 50                       & 25                   & 25                           & 25                   & 97,7180462763                             & 38,7802301437                             & 68,8306205187                             &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & Tri Junia                                          & 25                   & 75                   & 75                       & 75                   & 50                           & 75                   & 47,3405139427                             & 82,5615300851                             & 60,2207871908                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & Dharma Pertiwi                                     & 25                   & 75                   & 50                       & 100                  & 25                           & 75                   & 53,5361957964                             & 100,4870949426                            & 71,3083202944                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & Julian Agustius                                    & 50                   & 25                   & 25                       & 50                   & 75                           & 75                   & 46,8299833149                             & 68,0360658034                             & 70,3277161176                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & Syaifullah al-faruq                                & 25                   & 25                   & 75                       & 50                   & 100                          & 100                  & 65,2713951865                             & 102,0301732332                            & 95,8232683926                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & Deriando                                           & 25                   & 25                   & 50                       & 25                   & 25                           & 25                   & 86,2173529672                             & 74,6083524145                             & 50,1540835702                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \hline
\multirow{8}{*}{Humas}   & Selo Marico                                        & 75                   & 25                   & 25                       & 25                   & 75                           & 25                   & 94,4659545447                             & 52,4776738242                             & 75,1028101922                             &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & Eka Saputra                                        & 75                   & 75                   & 25                       & 25                   & 25                           & 50                   & 87,3254810749                             & 42,6193178031                             & 76,4772216552                             &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & Mahyuddin                                          & 25                   & 25                   & 50                       & 75                   & 50                           & 25                   & 64,9020655026                             & 82,5615300851                             & 32,5130553076                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \cline{2-15} 
                         & Ayu Ningsih                                        & 75                   & 75                   & 50                       & 25                   & 50                           & 75                   & 71,9292469587                             & 34,5167531787                             & 79,5919376772                             &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & Nugraha                                            & 25                   & 50                   & 75                       & 50                   & 50                           & 25                   & 73,5812556527                             & 66,877920497                              & 26,6435084628                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \cline{2-15} 
                         & Muhammad                                           & 25                   & 25                   & 75                       & 75                   & 50                           & 75                   & 35,7712985341                             & 89,813174145                              & 62,4845659956                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & FAHMI                                              & 25                   & 25                   & 25                       & 75                   & 25                           & 25                   & 73,9072263484                             & 91,5363657242                             & 48,0322679605                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \cline{2-15} 
                         & EMHA                                               & 25                   & 75                   & 50                       & 75                   & 25                           & 50                   & 58,6774857784                             & 78,6854894501                             & 43,4790995625                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \hline
\multirow{8}{*}{LRS}     & AGUNG A                                            & 50                   & 50                   & 25                       & 75                   & 25                           & 100                  & 40,7946219915                             & 88,9390591922                             & 85,8868046319                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & ANNE                                               & 75                   & 50                   & 25                       & 75                   & 50                           & 100                  & 46,313825303                              & 78,6854894501                             & 92,8791860961                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & VERNANDA                                           & 75                   & 100                  & 50                       & 25                   & 75                           & 50                   & 96,2307384861                             & 42,6193178031                             & 83,4258745427                             &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & BAGASKARA AJI                                      & 50                   & 50                   & 50                       & 75                   & 25                           & 100                  & 33,695029746                              & 85,3531267734                             & 82,1677747653                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & ARI C                                              & 100                  & 50                   & 100                      & 25                   & 75                           & 25                   & 115,7366424872                            & 62,029478879                              & 99,380799                                 &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & CAROKO                                             & 100                  & 25                   & 75                       & 50                   & 50                           & 50                   & 81,9284938621                             & 55,3751410833                             & 87,0911967033                             &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & KHRISNA                                            & 25                   & 100                  & 75                       & 75                   & 50                           & 25                   & 90,8335821432                             & 86,2635858865                             & 56,0395583384                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \cline{2-15} 
                         & ANDIKA BAGAS                                       & 25                   & 25                   & 50                       & 75                   & 50                           & 75                   & 23,6311648605                             & 86,2635858865                             & 57,2653559114                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \hline
\multirow{7}{*}{AKUNTAN} & CECIL PERDANA                                      & 25                   & 50                   & 25                       & 50                   & 75                           & 25                   & 75,8336313582                             & 69,1748238162                             & 36,5359623277                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \cline{2-15} 
                         & STEVE L                                            & 75                   & 50                   & 25                       & 100                  & 50                           & 75                   & 52,171769101                              & 83,5024325993                             & 84,2541716006                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & WILLIAM SENO                                       & 50                   & 75                   & 25                       & 25                   & 75                           & 50                   & 78,9399067376                             & 44,4145950111                             & 63,0378095439                             &                     & X                   &                     & cluster1          \\ \cline{2-15} 
                         & YOHANES B                                          & 25                   & 25                   & 50                       & 75                   & 50                           & 75                   & 23,6311648605                             & 86,2635858865                             & 57,2653559114                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & HAZEL G                                            & 25                   & 25                   & 50                       & 75                   & 50                           & 100                  & 24,6274009132                             & 98,1269904257                             & 79,1544824932                             & X                   &                     &                     & cluster0          \\ \cline{2-15} 
                         & SETYAWATI                                          & 25                   & 100                  & 50                       & 50                   & 75                           & 25                   & 93,1849341507                             & 73,5537643496                             & 54,1488574712                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \cline{2-15} 
                         & SETIA ADJI                                         & 25                   & 25                   & 50                       & 50                   & 75                           & 25                   & 73,2538344413                             & 73,5537643496                             & 38,3896526697                             &                     &                     & X                   & cluster2          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{}   &                                                    &                      &                      &                          &                      &                              &                      &                                           &                                           &                                           & 13                  & 8                   & 9                   &                   \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
\vspace{10cm}

\subsection{Pengujian BlackBox}
Dalam pengujian aplikasi ini menggunakan tools Katalon , dan berikut hasil uji dari katalon. 
\vspace{10cm}
\par Pertama tentukan dulu test suite nya dan lakukan pengujian sistem satu persatu mulai dari login sampai akhir pengujian sistem .
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/ts1}
    \caption{\textit{Pengujian sistem dengan Katalon}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}

\par Kedua jika sudah dilakukan pengujian maka record atau lihat hasilnya di bagian report.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/ts2}
    \caption{\textit{Pengujian sistem dengan Katalon}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
\vspace{4cm}

\par Ketiga Hasil dari pengujian tersebut bisa di simpan dalam bentuk .csv yang nantinya di dalamnya itu terdapat hasil dari pengujia sistem tersebut.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ts3}
    \caption{\textit{Hasil Pengujian sistem dengan Katalon}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}

